% !TEX root = ../proyect.tex

\chapter{Planificación y costes}

\section{Metodología}\label{sec:metodology}
Todo proyecto informático requiere de una planificación adecuada que influirá tanto en su desarrollo como en el resto de fases de su ciclo de vida. Es por tanto que necesitaremos seguir una serie de reglas destinadas a llevarlo a buen término llamadas metodología.

En este trabajo hemos usado una aproximación incremental basado en \textit{sprints} o periodos de desarrollo que se han tratado de seguir durante el tiempo que hemos trabajado en él. Estas técnicas están englobadas en lo que se conoce como metodologías ágiles y en ellas se busca ir validando con el cliente lo ejecutado en el \textit{sprint}.

\section{Planificación}\label{sec:plan}
A lo largo del proyecto hemos definido varias tareas, algunas de ellas bloqueantes y otras que se pueden desarrollar en paralelo. En todos los casos el recurso limitante ha sido el tiempo disponible para emplearlo en las tareas. 
\textit{Grosso modo} hemos dividido las tareas por tipo, teniendo las siguientes: análisis, investigación/diseño, ejecución/desarrollo y documentación/pruebas.
\begin{itemize}
\item Análisis: haremos un estudio sobre el proyecto a realizar, qué técnicas están disponibles y cuál es la mejor manera de llevarlas a cabo.
\item Diseño: fase en la que tomamos la decisión justificada de qué herramientas haremos y cuáles han de ser los experimentos.
\item Implementación: al tratarse de un proyecto software desarrollaremos el aplicativo que diseñamos en la fase anterior.
\item Experimentos: usando el software de la etapa anterior, llevaremos a cabo una batería de pruebas que no servirán para comprobar el funcionamiento del software en sí sino para generar los datos que recopilaremos y comentaremos.
\item Documentación: estableceremos conclusiones con los datos generados en las etapas anteriores.
\end{itemize}

\cuadro{|lcc|}{Planificación}{tab:project-plan}
{
\multicolumn{3}{|c|}{Planificación} \\ 
Fase & Desde - hasta & Horas \\
\hline
Análisis & 19/10/2020 - 26/10/2020 & 10 horas\\
\hline
Diseño & 30/10/2020 - 20/11/2020 & 21 horas\\
\hline
Desarrollo & 20/11/2020 1/3/2021 & 101 horas \\
\hline
Experimentos & 1/3/2021 - 9/4/2021 & 160 horas\\
\hline
Documentación & 9/4/2021 - 8/6/2021 & 56 horas\\
\hline
}

\figura{1}{img/gantt-01.png}{Diagrama de Gantt}{fig:gantt-01}{}
\figura{1}{img/gantt-02.png}{Diagrama de Gantt detallado}{fig:gantt-02}{}

\newpage
\section{Organización del proyecto}\label{sec:organization}

\cuadro{|ll|}{Estructura de organización}{tab:organization-client}
{
\multicolumn{2}{|c|}{Cliente}      \\ 
\hline
Nombre          & Juan Antonio Álvarez García \\
Responsabilidad & Dirección técnica      \\
Rol             & Cliente                     \\
\hline
}

\cuadro{|ll|}{Estructura de organización}{tab:organization-author}
{
\multicolumn{2}{|c|}{Autor}      \\ 
\hline
Nombre          & Alejandro Manuel García Andrade \\
Responsabilidad & Desarrollo del proyecto      \\
Rol             & Analista, data engineer, \textit{project manager} \\
\hline
}

\section{Costes del proyecto}\label{sec:costs}
En esta fase con los roles ya definidos, crearemos un presupuesto para el proyecto con las siguientes secciones: recursos humanos, recursos software y hardware.

\subsection{Recursos humanos}\label{sec:costs-hr}
El proyecto necesita perfiles con los siguientes roles:
\begin{itemize}
\item Project manager: encargado de dirigir el proyecto. Tiene un sueldo base promedio en España de 39000\euro{} o 21.65\euro{}/h \cite{glassdoor-pm}
\item Analista: con un sueldo base promedio de 33600\euro{} o 18,65\euro{}/h \cite{glassdoor-analyst}
\item Data engineer: un perfil de data engineer tiene un sueldo base promedio de 33521\euro{} o 18,60\euro{}/h al año en España \cite{glassdoor-de}
\end{itemize}
En base a estos datos calculamos los costes de personal según el cuadro \ref{tab:hr-amount} en 5273,10\euro{}.
\cuadro{|l|cc|}{Costes en recursos humanos}{tab:hr-amount}
{
\multicolumn{3}{|c|}{RR.HH. Costes}      \\ 
\hline
Puesto & Horas & Coste \\
\hline
Analista & 42,00 & 783,30\euro{} \\
Data engineer & 283,50 & 5273,10\euro{} \\
Project manager & 22,50  & 487,15\euro{} \\
\hline
}
\subsection{Herramientas \textit{software}}\label{sec:costs-software}
Es importante para el desarrollo del proyecto utilizar herramientas adecuadas. Al ser un proyecto Python tan solo necesitaremos un \textit{integrated development environment} o IDE lo suficientemente bueno y un sistema de control de versiones basado en Git.
\begin{itemize}
\item GitLab \textit{premium}: para llevar un control de versiones hemos usado el repositorio privado de código basado en la herramienta Git, GitLab. Su precio mensual es de \$19. Hemos usado el mismo durante 9 meses, lo que supone un total de \$171. Al cambio actual, 1,2117 euros por dólar \cite{ecb} supone un coste de 141,12\euro{}.
\item PyCharm \textit{Professional}: hemos utilizado el IDE PyCharm en su versión profesional que tiene un coste de 199\euro{} al año o 19.90\euro{} al mes \cite{pycharm}. Optamos por el pago mensual durante 9 meses con un coste de 179,10\euro{}.
\end{itemize}

\subsection{Herramientas \textit{hardware}}\label{sec:costs-hardware}
Dado que estamos ante un proyecto de \textit{Deep Learning} vamos a necesitar recursos suficientes para que las pruebas sean viables en costes de tiempo.
\begin{itemize}
\item Ordenador: MacBook Pro M1 con 2TB de disco duro y 16 MB de memoria RAM \cite{apple-m1} supuso un coste de 2599\euro{}. Amortizaremos durante 4 años e imputaremos 9 meses de uso del mismo por un total de 487,30\euro{}.
\item Deepknowledge by ETSII: Hemos usado la infraestructura de la escuela, concretamente el servidor Deepknowledge con una CPU Intel(R) Core(TM) i7-6700K CPU @ 4.00GHz 64MB de RAM y una partición \verb|/home|  de 125 GB de almacenamiento. Hemos proyectado un uso de 160 horas que no han supuesto coste alguno para nosotros.
\end{itemize}

\subsection{Resumen del presupuesto}\label{sec:costs-total}
En resumen, ateniéndonos a los presupuestos por secciones tendríamos un coste de 6080,62\euro{}. A ello habrá que sumarle un coste indirecto de 100\euro{} al mes, 900\euro{}. El coste total del proyecto será por lo tanto de 6980,62\euro{}

\cuadro{|ll|}{Presupuesto resumido}{tab:costs-table}
{
\multicolumn{2}{|c|}{Presupuesto resumido} \\ 
\hline
Recursos humanos & 5273,10\euro{} \\
Software & 320,22\euro{} \\
Hardware & 487,30\euro{} \\
Indirectos & 900,00\euro{} \\
\hline
}